The Project Gutenberg eBook of Don Quijote
    
This ebook is for the use of anyone anywhere in the United States and
most other parts of the world at no cost and with almost no restrictions
whatsoever. You may copy it, give it away or re-use it under the terms
of the Project Gutenberg License included with this ebook or online
at www.gutenberg.org. If you are not located in the United States,
you will have to check the laws of the country where you are located
before using this eBook.

Title: Don Quijote


Author: Miguel de Cervantes Saavedra

Release date: December 1, 1999 [eBook #2000]
                Most recently updated: January 17, 2021

Language: Spanish



*** START OF THE PROJECT GUTENBERG EBOOK DON QUIJOTE ***



El ingenioso hidalgo don Quijote de la Mancha



por Miguel de Cervantes Saavedra





El ingenioso hidalgo don Quijote de la Mancha


  
Tasa

  
Testimonio de las erratas

  
El Rey

  
Al Duque de Béjar

  
Prólogo

  
Al libro de don Quijote de la Mancha



Que trata de la condición y ejercicio del famoso
hidalgo don Quijote de la Mancha

Que trata de la primera salida que de su tierra hizo
el ingenioso don Quijote

Donde se cuenta la graciosa manera que tuvo don
Quijote en armarse caballero

De lo que le sucedió a nuestro caballero cuando salió
de la venta

Donde se prosigue la narración de la desgracia de
nuestro caballero

Del donoso y grande escrutinio que el cura y el
barbero hicieron en la librería de nuestro ingenioso hidalgo

De la segunda salida de nuestro buen caballero don
Quijote de la Mancha

Del buen suceso que el valeroso don Quijote tuvo en
la espantable y jamás imaginada aventura de los molinos de viento, con
otros sucesos dignos de felice recordación

Donde se concluye y da fin a la estupenda batalla que
el gallardo vizcaíno y el valiente manchego tuvieron

De lo que más le avino a don Quijote con el vizcaíno, y
del peligro en que se vio con una turba de yangüeses

De lo que le sucedió a don Quijote con unos
cabreros

De lo que contó un cabrero a los que estaban con don
Quijote

Donde se da fin al cuento de la pastora Marcela, con
otros sucesos

Donde se ponen los versos desesperados del difunto
pastor, con otros no esperados sucesos

Donde se cuenta la desgraciada aventura que se topó
don Quijote en topar con unos desalmados yangüeses

De lo que le sucedió al ingenioso hidalgo en la venta
que él imaginaba ser castillo

Donde se prosiguen los innumerables trabajos que el
bravo don Quijote y su buen escudero Sancho Panza pasaron en la venta
que, por su mal, pensó que era castillo

Donde se cuentan las razones que pasó Sancho Panza
con su señor Don Quijote, con otras aventuras dignas de ser
contadas

De las discretas razones que Sancho pasaba con su
amo, y de la aventura que le sucedió con un cuerpo muerto, con otros
acontecimientos famosos

De la jamás vista ni oída aventura que con más poco
peligro fue acabada de famoso caballero en el mundo, como la que acabó
el valeroso don Quijote de la Mancha

Que trata de la alta aventura y rica ganancia del
yelmo de Mambrino, con otras cosas sucedidas a nuestro invencible
caballero

De la libertad que dio don Quijote a muchos
desdichados que, mal de su grado, los llevaban donde no quisieran
ir

De lo que le aconteció al famoso don Quijote en
Sierra Morena, que fue una de las más raras aventuras que en esta
verdadera historia se cuentan

Donde se prosigue la aventura de la Sierra
Morena

Que trata de las estrañas cosas que en Sierra Morena
sucedieron al valiente caballero de la Mancha, y de la imitación que
hizo a la penitencia de Beltenebros

Donde se prosiguen las finezas que de enamorado hizo
don Quijote en Sierra Morena

De cómo salieron con su intención el cura y el
barbero, con otras cosas dignas de que se cuenten en esta grande
historia

Que trata de la nueva y agradable aventura que al
cura y barbero sucedió en la mesma sierra

Que trata de la discreción de la hermosa Dorotea,
con otras cosas de mucho gusto y pasatiempo

Que trata del gracioso artificio y orden que se tuvo
en sacar a nuestro enamorado caballero de la asperísima penitencia en
que se había puesto

De los sabrosos razonamientos que pasaron entre don
Quijote y Sancho Panza, su escudero, con otros sucesos

Que trata de lo que sucedió en la venta a toda la
cuadrilla de don Quijote

Donde se cuenta la novela del Curioso
impertinente

Donde se prosigue la novela del Curioso
impertinente

Donde se da fin a la novela del Curioso
impertinente

Que trata de la brava y descomunal batalla que don
Quijote tuvo con unos cueros de vino tinto, con otros raros sucesos
que en la venta le sucedieron

Que prosigue la historia de la famosa infanta
Micomicona, con otras graciosas aventuras

Que trata del curioso discurso que hizo don
Quijote de las armas y las letras

Donde el cautivo cuenta su vida y sucesos

Donde se prosigue la historia del cautivo

Donde todavía prosigue el cautivo su suceso

Que trata de lo que más sucedió en la venta y de
otras muchas cosas dignas de saberse

Donde se cuenta la agradable historia del mozo de
mulas, con otros estraños acaecimientos en la venta sucedidos]

Donde se prosiguen los inauditos sucesos de la
venta

Donde se acaba de averiguar la duda del yelmo de
Mambrino y de la albarda, y otras aventuras sucedidas, con toda
verdad

De la notable aventura de los cuadrilleros, y la
gran ferocidad de nuestro buen caballero don Quijote

Del estraño modo con que fue encantado don Quijote
de la Mancha, con otros famosos sucesos

Donde prosigue el canónigo la materia de los
libros de caballerías, con otras cosas dignas de su ingenio

Donde se trata del discreto coloquio que Sancho
Panza tuvo con su señor don Quijote

De las discretas altercaciones que don Quijote y el
canónigo tuvieron, con otros sucesos

Que trata de lo que contó el cabrero a todos los que
llevaban a don Quijote

De la pendencia que don Quijote tuvo con el cabrero,
con la rara aventura de los deceplinantes, a quien dio felice fin a
costa de su sudor


Segunda parte del ingenioso caballero don Quijote de la Mancha


  
Tasa

  
Fee de erratas

  
Aprobaciones

  
Dedicatoria, al conde de Lemos

  
Prólogo al lector



De lo que el cura y el barbero pasaron con don
Quijote cerca de su enfermedad

Que trata de la notable pendencia que Sancho Panza
tuvo con la sobrina y ama de don Quijote, con otros sujetos
graciosos

Del ridículo razonamiento que pasó entre don Quijote,
Sancho Panza y el bachiller Sansón Carrasco

Donde Sancho Panza satisface al bachiller Sansón
Carrasco de sus dudas y preguntas, con otros sucesos dignos de saberse
y de contarse

De la discreta y graciosa plática que pasó entre Sancho
Panza y su mujer Teresa Panza, y otros sucesos dignos de felice
recordación

De lo que le pasó a Don Quijote con su sobrina y con
su ama, y es uno de los importantes capítulos de toda la historia

De lo que pasó don Quijote con su escudero, con otros
sucesos famosísimos

Donde se cuenta lo que le sucedió a don Quijote,
yendo a ver su señora Dulcinea del Toboso

Donde se cuenta lo que en él se verá

Donde se cuenta la industria que Sancho tuvo para
encantar a la señora Dulcinea, y de otros sucesos tan ridículos como
verdaderos

De la estraña aventura que le sucedió al valeroso don
Quijote con el carro, o carreta, de Las Cortes de la Muerte

De la estraña aventura que le sucedió al valeroso don
Quijote con el bravo Caballero de los Espejos

Donde se prosigue la aventura del Caballero del
Bosque, con el discreto, nuevo y suave coloquio que pasó entre los dos
escuderos

Donde se prosigue la aventura del Caballero del
Bosque

Donde se cuenta y da noticia de quién era el Caballero
de los Espejos y su escudero

De lo que sucedió a don Quijote con un discreto
caballero de la Mancha

De donde se declaró el último punto y estremo adonde
llegó y pudo llegar el inaudito ánimo de don Quijote, con la
felicemente acabada aventura de los leones

De lo que sucedió a don Quijote en el castillo o
casa del Caballero del Verde Gabán, con otras cosas extravagantes

Donde se cuenta la aventura del pastor enamorado, con
otros en verdad graciosos sucesos

Donde se cuentan las bodas de Camacho el rico, con el
suceso de Basilio el pobre

Donde se prosiguen las bodas de Camacho, con otros
gustosos sucesos

Donde se da cuenta de la grande aventura de la cueva
de Montesinos, que está en el corazón de la Mancha, a quien dio felice
cima el valeroso don Quijote de la Mancha

De las admirables cosas que el estremado don
Quijote contó que había visto en la profunda cueva de Montesinos, cuya
imposibilidad y grandeza hace que se tenga esta aventura por
apócrifa

Donde se cuentan mil zarandajas tan impertinentes
como necesarias al verdadero entendimiento desta grande historia

Donde se apunta la aventura del rebuzno y la graciosa
del titerero, con las memorables adivinanzas del mono adivino

Donde se prosigue la graciosa aventura del titerero,
con otras cosas en verdad harto buenas

Donde se da cuenta quiénes eran maese Pedro y su
mono, con el mal suceso que don Quijote tuvo en la aventura del
rebuzno, que no la acabó como él quisiera y como lo tenía pensado

De cosas que dice Benengeli que las sabrá quien le
leyere, si las lee con atención

De la famosa aventura del barco encantado

De lo que le avino a don Quijote con una bella
cazadora

Que trata de muchas y grandes cosas

De la respuesta que dio don Quijote a su
reprehensor, con otros graves y graciosos sucesos

De la sabrosa plática que la duquesa y sus
doncellas pasaron con Sancho Panza, digna de que se lea y de que se
note

Que cuenta de la noticia que se tuvo de cómo se
había de desencantar la sin par Dulcinea del Toboso, que es una de las
aventuras más famosas deste libro

Donde se prosigue la noticia que tuvo don Quijote
del desencanto de Dulcinea, con otros admirables sucesos

Donde se cuenta la estraña y jamás imaginada
aventura de la dueña Dolorida, alias de la condesa Trifaldi, con una
carta que Sancho Panza escribió a su mujer Teresa Panza

Donde se prosigue la famosa aventura de la dueña
Dolorida

Donde se cuenta la que dio de su mala andanza la
dueña Dolorida

Donde la Trifaldi prosigue su estupenda y memorable
historia

De cosas que atañen y tocan a esta aventura y a esta
memorable historia

De la venida de Clavileño, con el fin desta dilatada
aventura

De los consejos que dio don Quijote a Sancho Panza
antes que fuese a gobernar la ínsula, con otras cosas bien
consideradas

De los consejos segundos que dio don Quijote a
Sancho Panza

Cómo Sancho Panza fue llevado al gobierno, y de la
estraña aventura que en el castillo sucedió a don Quijote

De cómo el gran Sancho Panza tomó la posesión de su
ínsula, y del modo que comenzó a gobernar

Del temeroso espanto cencerril y gatuno que recibió
don Quijote en el discurso de los amores de la enamorada
Altisidora

Donde se prosigue cómo se portaba Sancho Panza en
su gobierno

De lo que le sucedió a don Quijote con doña
Rodríguez, la dueña de la duquesa, con otros acontecimientos dignos de
escritura y de memoria eterna

De lo que le sucedió a Sancho Panza rondando su
ínsula

Donde se declara quién fueron los encantadores y
verdugos que azotaron a la dueña y pellizcaron y arañaron a don
Quijote, con el suceso que tuvo el paje que llevó la carta a Teresa
Sancha, mujer de Sancho Panza

Del progreso del gobierno de Sancho Panza, con otros
sucesos tales como buenos

Donde se cuenta la aventura de la segunda dueña
Dolorida, o Angustiada, llamada por otro nombre doña Rodríguez

Del fatigado fin y remate que tuvo el gobierno de
Sancho Panza

Que trata de cosas tocantes a esta historia, y no a
otra alguna

De cosas sucedidas a Sancho en el camino, y otras que
no hay más que ver

De la descomunal y nunca vista batalla que pasó entre
don Quijote de la Mancha y el lacayo Tosilos, en la defensa de la hija
de la dueña doña Rodríguez

Que trata de cómo don Quijote se despidió del duque,
y de lo que le sucedió con la discreta y desenvuelta Altisidora,
doncella de la duquesa

Que trata de cómo menudearon sobre don Quijote
aventuras tantas, que no se daban vagar unas a otras

Donde se cuenta del extraordinario suceso, que se
puede tener por aventura, que le sucedió a don Quijote

De lo que sucedió a don Quijote yendo a Barcelona

De lo que le sucedió a don Quijote en la entrada de
Barcelona, con otras cosas que tienen más de lo verdadero que de lo
discreto

Que trata de la aventura de la cabeza encantada, con
otras niñerías que no pueden dejar de contarse

De lo mal que le avino a Sancho Panza con la visita
de las galeras, y la nueva aventura de la hermosa morisca

Que trata de la aventura que más pesadumbre dio a
don Quijote de cuantas hasta entonces le habían sucedido

Donde se da noticia quién era el de la Blanca Luna,
con la libertad de Don Gregorio, y de otros sucesos

Que trata de lo que verá el que lo leyere, o lo oirá
el que lo escuchare leer

De la resolución que tomó don Quijote de hacerse
pastor y seguir la vida del campo, en tanto que se pasaba el año de su
promesa, con otros sucesos en verdad gustosos y buenos

De la cerdosa aventura que le aconteció a don
Quijote

Del más raro y más nuevo suceso que en todo el
discurso desta grande historia avino a don Quijote

Que sigue al de sesenta y nueve, y trata de cosas no
escusadas para la claridad desta historia

De lo que a don Quijote le sucedió con su escudero
Sancho yendo a su aldea

De cómo don Quijote y Sancho llegaron a su
aldea

De los agüeros que tuvo don Quijote al entrar de
su aldea, con otros sucesos que adornan y acreditan esta grande
historia

De cómo don Quijote cayó malo, y del testamento que
hizo, y su muerte




El ingenioso hidalgo don Quijote de la Mancha

TASA

Yo, Juan Gallo de Andrada, escribano de Cámara del Rey nuestro señor, de
los que residen en su Consejo, certifico y doy fe que, habiendo visto por
los señores dél un libro intitulado El ingenioso hidalgo de la Mancha,
compuesto por Miguel de Cervantes Saavedra, tasaron cada pliego del dicho
libro a tres maravedís y medio; el cual tiene ochenta y tres pliegos, que
al dicho precio monta el dicho libro docientos y noventa maravedís y medio,
en que se ha de vender en papel; y dieron licencia para que a este precio
se pueda vender, y mandaron que esta tasa se ponga al principio del dicho
libro, y no se pueda vender sin ella. Y, para que dello conste, di la
presente en Valladolid, a veinte días del mes de deciembre de mil y
seiscientos y cuatro años.

Juan Gallo de Andrada.

TESTIMONIO DE LAS ERRATAS

Este libro no tiene cosa digna que no corresponda a su original; en
testimonio de lo haber correcto, di esta fee. En el Colegio de la Madre de
Dios de los Teólogos de la Universidad de Alcalá, en primero de diciembre
de 1604 años.

El licenciado Francisco Murcia de la Llana.

EL REY

Por cuanto por parte de vos, Miguel de Cervantes, nos fue fecha relación
que habíades compuesto un libro intitulado El ingenioso hidalgo de la
Mancha, el cual os había costado mucho trabajo y era muy útil y provechoso,
nos pedistes y suplicastes os mandásemos dar licencia y facultad para le
poder imprimir, y previlegio por el tiempo que fuésemos servidos, o como la
nuestra merced fuese; lo cual visto por los del nuestro Consejo, por cuanto
en el dicho libro se hicieron las diligencias que la premática últimamente
por nos fecha sobre la impresión de los libros dispone, fue acordado que
debíamos mandar dar esta nuestra cédula para vos, en la dicha razón; y nos
tuvímoslo por bien. Por la cual, por os hacer bien y merced, os damos
licencia y facultad para que vos, o la persona que vuestro poder hubiere, y
no otra alguna, podáis imprimir el dicho libro, intitulado El ingenioso
hidalgo de la Mancha, que desuso se hace mención, en todos estos nuestros
reinos de Castilla, por tiempo y espacio de diez años, que corran y se
cuenten desde el dicho día de la data desta nuestra cédula; so pena que la
persona o personas que, sin tener vuestro poder, lo imprimiere o vendiere,
o hiciere imprimir o vender, por el mesmo caso pierda la impresión que
hiciere, con los moldes y aparejos della; y más, incurra en pena de
cincuenta mil maravedís cada vez que lo contrario hiciere. La cual dicha
pena sea la tercia parte para la persona que lo acusare, y la otra tercia
parte para nuestra Cámara, y la otra tercia parte para el juez que lo
sentenciare. Con tanto que todas las veces que hubiéredes de hacer imprimir
el dicho libro, durante el tiempo de los dichos diez años, le traigáis al
nuestro Consejo, juntamente con el original que en él fue visto, que va
rubricado cada plana y firmado al fin dél de Juan Gallo de Andrada, nuestro
Escribano de Cámara, de los que en él residen, para saber si la dicha
impresión está conforme el original; o traigáis fe en pública forma de cómo
por corretor nombrado por nuestro mandado, se vio y corrigió la dicha
impresión por el original, y se imprimió conforme a él, y quedan impresas
las erratas por él apuntadas, para cada un libro de los que así fueren
impresos, para que se tase el precio que por cada volume hubiéredes de
haber. Y mandamos al impresor que así imprimiere el dicho libro, no imprima
el principio ni el primer pliego dél, ni entregue más de un solo libro con
el original al autor, o persona a cuya costa lo imprimiere, ni otro alguno,
para efeto de la dicha correción y tasa, hasta que antes y primero el dicho
libro esté corregido y tasado por los del nuestro Consejo; y, estando
he Project Gutenberg eBook of Don Quijote
    
This ebook is for the use of anyone anywhere in the United States and
most other parts of the world at no cost and with almost no restrictions
whatsoever. You may copy it, give it away or re-use it under the terms
of the Project Gutenberg License included with this ebook or online
at www.gutenberg.org. If you are not located in the United States,
you will have to check the laws of the country where you are located
before using this eBook.

Title: Don Quijote


Author: Miguel de Cervantes Saavedra

Release date: December 1, 1999 [eBook #2000]
                Most recently updated: January 17, 2021

Language: Spanish



*** START OF THE PROJECT GUTENBERG EBOOK DON QUIJOTE ***